中國大撒幣》無償援助中亞國家興建政府建築群 媒體質疑「太奢華」，塔吉克官員：記者少管閒事！

中國大撒幣》無償援助中亞國家興建政府建築群 媒體質疑「太奢華」，塔吉克官員：記者少管閒事！

中中國決定投入巨資，援助塔吉克在首都建設大型政府和議會建築群。有分析評論認為，中國在塔吉克的活動可能與新疆和阿富汗局勢有關。雖然中國近些年來不斷擴大在中亞和塔吉克的影響，但塔吉克仍然在一些領域高度依賴俄羅斯。

中國和塔吉克，9月18日舉行了兩國政府間經貿合作委員會聯合會議。塔吉克經濟發展與貿易部部長和中國商務部長助理出席了這次會議。塔吉克經濟發展與貿易部說，在塔吉克首都杜尚貝所舉行的這次會議上，雙方簽署了關於興建塔吉克議會和政府內閣大廈的備忘錄，同時互換了相關信件。

塔吉克當地媒體報導，中國決定向塔吉克提供15億元人民幣的無償援助，幫助興建塔吉克議會和政府機關，塔吉克總統去年9月1日訪中時，雙方已經簽署了相關政府間協議。中國將提供技術、設備、建築材料和工程技術人員。

塔吉克議會和政府大廈這兩組建築群將建於首都杜尚貝市中心，分別佔地4萬2千、4萬4千平方公尺。當局目前已經開始了拆遷工作。塔吉克官員說，只要中國資金一到位，就會立刻開工，預計2020年完工。

塔吉克國庫窮 政局不穩

塔吉克被認為是前蘇聯地區最為貧窮的國家之一。蘇聯解體後曾爆發多年內戰。由於總統拉克蒙對塔吉克主要反對派勢力的打壓，使塔吉克不但與在文化和種族上接近的伊朗反目，更為塔吉克未來政局穩定蒙上一層陰影。

塔吉克國庫的相當一部分收入主要依靠外來援助和塔吉克勞工在俄羅斯和伊朗等國家收入的回家匯款。
建案富麗堂皇不符國情 中國給錢不要白不要
在塔吉克官方所舉行的幾次記者會上，曾有當地媒體記者質疑，在塔吉克當今的貧困環境下，用中國巨額資金建造富麗堂皇的政府和議會大廈，是否符合國情？把中國的巨額資金，用在發展經濟或是改善民生方面是否更加合適？
塔吉克官員說，媒體記者最好別多管閒事。只要中國目前願意給錢，塔吉克不要白不要。

中國助塔 意在新疆、阿富汗

當地政治分析人士和媒體都在討論，中國投入巨資幫塔吉克建造政府和議會大廈的目的，以及將期待獲得哪些回報？有分析認為，此舉顯示中國打算繼續在包括塔吉克在內的中亞地區擴大影響，中國更想在中亞地區塑造形象。其他分析則認為，中國巨資援助塔吉克可能與新疆和阿富汗局勢有關。

與其他中亞國家相比，在屬於非突厥語系民族國家的塔吉克，當地定居的維吾爾族居民的人數並不是很多。但塔吉克與中國和阿富汗在帕米爾高原有邊界接壤。

防疆獨返疆 中共先在塔吉克插旗

非政府的「國際危機組織」今年春季發表的報告說，隨著許多維吾爾武裝分子紛紛從敘利亞和伊拉克返回，為了避免他們進入新疆，中國開始加強在動盪不安的塔吉克的安全防護措施。許多中國軍人已出現在與新疆相接壤的塔吉克山地—巴達克山自治州。中國官方最近則否認了有關中國在臨近的瓦罕走廊地區設立軍事基地的報導。

哈薩克學者薩特帕耶夫說，塔吉克與阿富汗北部有很長邊界。而阿富汗北部最近幾年塔利班和伊斯蘭國組織的活動都越來越活躍。

中國欲擴大影響 先看俄羅斯臉色

薩特帕耶夫說，塔吉克與中國關係日益密切，塔吉克雖然不是非常親俄，但當中國在塔吉克擴大影響之際，俄羅斯在當地的勢力不可能被忽視。

薩特帕耶夫：「塔吉克目前試圖推行多元化外交，但儘管如此，塔吉克仍然在兩個領域上非常依賴俄羅斯。一個是國安領域。另一個領域是，有非常多的塔吉克人在俄羅斯打工。」

可攜核彈頭的俄戰術飛彈 將現身中亞

俄軍第201步兵師以保護塔吉克-阿富汗邊界的名義常駐塔吉克。俄羅斯還在塔吉克的高山上設有監控太空飛行器的航空基地。

俄軍去年在塔吉克的軍事演習中，曾把升級版的「伊斯康德爾」式戰術飛彈一度部署在塔吉克，並實施了發射演練。俄軍目前正在吉爾吉斯舉行的演習中，也同樣把這種能攜帶核彈頭的戰術飛彈首次運進了吉爾吉斯。

中國慷慨援助背後 塔吉克恐陷債務陷阱

中國的「一帶一路」項目被批評導致許多國家陷入債務陷阱。塔吉克是欠中國債務最多的中亞國家之一。中國貸款目前能佔塔吉克外債總額的41%。

中國目前也同樣成為塔吉克的最大外來投資國和援助國。塔吉克媒體說，中國資本控制了塔吉克的金礦開採，移動通訊等許多領域，中國還在當地的農業等領域擴大存在。中國還幫助興建了帕米爾高原和塔吉克其他地區的許多道路。

中國公司幾天前同塔吉克簽訂協議，以無償援助的方式為當地建設3所學校。中國還為塔吉克軍方提供了大筆援助，並同樣以無償援助的方式出資1千9百萬美元，在前年為塔吉克國防部興建了軍官大樓。

送錢做水魚唔係問題
但如果想同俄佬爭地盤就咪發夢
應該都係為咗新疆維穩多啦